\section{Theoretische Grundlagen}

\renewcommand{\V}[1]{\textbf{#1}}

\subsection{Klassischer Hall-Effekt}\label{sec:HallEffekt}

Bringt man einen stromführenden Leiter in ein äußeres Magnetfeld mit nicht zum Leiter paralleler Flussrichtung, so kann man senkrecht zur Stromrichtung eine Spannung (die \emph{Hall-Spannung}) messen. Dies bezeichnet man als \emph{Hall-Effekt}.
Dieser kann klassisch wie folgt erklärt werden:
Bewegen sich die Ladungsträger in einem Magnetfeld, das einen senkrechten Anteil zur Bewegungsrichtung hat, so wirkt auf die Ladungsträger (Ladung $q$, Geschwindigkeit $v$) eine nicht-verschwindende \emph{Lorentz-Kraft} senkrecht zum Strom und zum Magnetfeld (zumindest bei fehlenden äußeren elektrischen Feldern). Die dadurch hervorgerufene Ablenkung der Ladungsträger führt zur Ausbildung eines elektrischen Feldes, welches eine der ablenkenden Kraft entgegengerichtete Kraft erzeugt. Dieses \emph{Hall-Feld} baut sich solange auf, bis die daraus resultierende Kraft die des Magnetfeldes gerade kompensiert.
Es folgt die Bedingung an die Lorentz-Kraft
$$\V F_L = q(\V E_H + \V B\times \V v) = 0,$$
wobei $\V E_H$ das Hall-Feld bezeichne und $\V B$ senkrecht zum Strom sei (da eine mögliche zum Strom parallele Komponente aufgrund des Kreuzprodukts keine Rolle spielt).
Dadurch lassen sich die relevanten Größen in Beziehung setzen. Für die Hall-Spannung $U_H$ gilt bei einer Stromstärke $I$
\begin{equation}\label{eq:HallSpannung}
U_H\propto\frac{I\cdot B}{(\text{Probendicke}\parallel \V B)}.
\end{equation}
Die auftretende Proportionalitätskonstante wird \emph{Hall-Konstante} genannt und mit $A_H$ bezeichnet. Für diese gilt bei Leitung durch nur eine Sorte Ladungsträger
\begin{equation}
A_H = \frac{1}{nq}
\end{equation}
wobei $n$ die Ladungsträgerdichte (bzw. -konzentration) bezeichne. Diese kann also (bei
bekanntem $q$) durch Messung der Hall-Konstante bestimmt werden.
Anstatt $U_H$ lässt sich auch der \emph{Hall-Widerstand}
\begin{equation}\label{eq:HallWiderstand}
R_H = \frac{U_H}{I}
\end{equation}
betrachten, welcher zwar die Dimension eines Widerstands hat, jedoch nicht direkt mit einem „realen“ Widerstand identifiziert werden kann.\\
Gemessen werden jedoch stets $U_H$ und $I$.

\subsection{Zweidimensionales Elektronengas}
Um den \emph{Quanten-Hall-Effekt} beschreiben zu können, benötigt man das Modell des \emph{(2-dimensionalen) Elektronengases}\footnote{kurz: (2D)EG}.

Das EG ist ein Spezialfall des \emph{(idealen) Fermi-Gases}. Das ideale Fermi-Gas beschreibt passende Systeme durch ein Ensemble von nicht miteinander wechselwirkenden Fermionen in einem Potentialtopf, analog zum idealen Gas.
Für die theoretische Beschreibung wird der Hamilton-Operator als eine Summe der Hamilton-Operatoren einzelner Elektronen angenommen.

Speziell beim 2DEG nimmt man das Potential in \emph{einer} Raumrichtung als Potentialtopf an. Für diese Richtung ergeben sich, wie für einen Potentialtopf üblich, (endlich viele) diskrete Energieniveaus. Die Menge der Lösungen der (stationären) eindimensionalen Schrödinger-Gleichung zu je einem dieser Energieeigenwerte bezeichnet man als \emph{Subband}.
In den anderen beiden Richtungen kann die Bewegung ungehindert ablaufen, wird also durch den Hamilton-Operator eines zweidimensionalen freien Teilchens beschrieben, jedoch mit einer effektiven Masse anstatt der üblichen Elektronenmasse.
Praktisch kann ein 2DEG z. B. an Grenzflächen passender Heterostrukturen erzeugt werden.

\clearpage

\subsection{Quanten-Hall-Effekt}\label{sec:Quanten-Hall-Effekt}
Führt man an einem 2DEG Versuche zum Hall-Effekt bei sehr niedrigen Temperaturen durch, so beobachtet man ein anderes Verhalten des Hall-Widerstands. Anstatt linear mit dem Magnetfeld anzuwachsen, bilden sich \emph{Hall-Plateaus} aus, die mit stärkerem Magnetfeld ausgeprägter werden.

Beim Längswiderstand, also dem „realen“ Widerstand in Richtung des Stroms, kann man zudem die \emph{Shubnikov-de-Haas-Oszillationen} beobachten. Die Minima dieser Oszillation des Widerstands findet man bei denselben Feldstärken, wie die Hall-Plateaus. Für den Wert des Hall-Widerstands ergibt sich an diesen Stellen
\begin{equation}\label{eq:HallvKl}
R_H = \frac{1}{\nu}R_K,
\end{equation}
wobei
\begin{equation}\label{eq:vKlitzing}
R_K := \frac{h}{e^2}
\end{equation}
mit dem Planck'schen Wirkungsquantum $h$ und der Elementarladung $e$ als \emph{von-Klitzing-Konstante} bezeichnet wird und $\nu$ der sogenannte \emph{Füllfaktor} ist. Dieser nimmt zunächst ganzzahlige Werte an, die bei wachsenden Magentfeldern kleiner werden. Bei sehr hohen Magentfeldern erhält man jedoch auch echt rationale Werte für $\nu$. Man unterscheidet entsprechend den \emph{integralen} und den \emph{fraktionalen Quanten-Hall-Effekt}.
\\\\

Um den Effekt zu erklären, bemerkt man zunächst, dass der Hamiltonoperator $H$ des Systems bei einem senkrecht zum 2DEG (z.B. in $z$-Richtung mit 2DEG in der $x$-$y$-Ebene) angelegten Magnetfeld $\V B$ separiert
$$ H = H_z + H_L, $$
wobei $H_z$ der Anteil \glqq in Richtung des Magnetfelds\grqq\ sei\footnote{D. h., dass bei einem Ansatz $\Psi(x,y,z) = \psi(x,y)\phi(z)$ gilt $$H\Psi = \psi\cdot H_z\phi + \phi\cdot H_L\psi$$ sodass die Eigenwertgleichung separiert}.
$H_C$ lässt sich dann als Hamiltonoperator eines harmonischen Oszillators mit der \emph{Zyklotronfrequenz}
$$\omega_C = \frac{eB}{m^*}$$
erkennen ($m^*$ bezeichnet die effektive Masse).
Dieser besitzt Eigenwerte
$$ E_N^L = \hbar \omega_C(N + \frac{1}{2}), $$
wobei $2\pi\hbar = h$.\\
Man erhält dadurch eine Aufspaltung der (Gesamt-)Energieniveaus bei nicht-verschwindendem Magnetfeld. 
Die Energieniveaus $E_N^L$ nennt man auch \emph{Landau-Niveaus}.
Den Füllfaktor $\nu$ erhält man nun als Anzahl der besetzten Landau-Niveaus (im Subband) als

\begin{equation}\label{eq:Fuellfaktor}
\nu = \frac{n_eh}{Be}
\end{equation}
mit der Elektronenkonzentration $n_e$. Diese lässt sich also gemäß der Gleichung
\begin{equation}\label{eq:ElektrKonz1}
n_e = \frac{\nu Be}{h}
\end{equation}
aus einer Messung des Hall-Widerstands bestimmen, nachdem man die Plateaus den entsprechenden Füllfaktoren zugeordnet hat.
\\\\
Die Elektronenzustände lassen sich einteilen in \emph{lokalisierte} und \emph{delokalisierte} Zustände.
Elektronen in delokalisierten Zuständen können sich frei im 2DEG bewegen und zum Stromfluss beitragen, während Elektronen in lokalisierten Zuständen nicht beitragen können. 
Da der Abstand der Landau-Niveaus mit dem Magnetfeld wächst, verschieben sich diese mit wachsendem Magentfeld zu höheren Energien, wobei auch immer wieder die Fermi-Energie erreicht wird.
Da nur Zustände in der Nähe der Fermi-Energie zum Ladungstransport beitragen, hängen Leitfähigkeit und damit Längswiderstand davon ab, ob gerade ein lokalisierter oder ein delokalisierter Zustand die Fermi-Energie erreicht. Delokalisierte Zustände sorgen dann für einen linearen Anstieg des Hallwiderstands, während er bei lokalisierten Zuständen konstant bleibt. 
\\

Alternativ zu der Bestimmung von $n_e$ über den Füllfaktor und \autoref{eq:ElektrKonz1} kann man $U_H$, resp. $R_H$ auch gegen den Kehrwert $1/B$ des Magnetfeldes auftragen und die Periode
$\Delta$ bestimmen. $n_e$ ergibt sich dann gemäß
\begin{equation}\label{eq:ElektrKonz2}
n_e = \frac{2e}{h\Delta}.
\end{equation}
Für den klassischen Grenzfall $B\approx 0$ oder $T\gg0$ kann man (passend zu \eqref{eq:HallSpannung}-\eqref{eq:HallWiderstand}) auch
\begin{equation}\label{eq:ElektrKonz3}
n_e = \frac{1}{e}\left(\frac{\partial R_H}{\partial B}\right)^{-1}
\end{equation}
verwenden.\\
Die Elektronenmobilität ergibt sich zu
\begin{equation}\label{eq:Mobilitaet}
	\mu_e = \frac{l}{b}\frac{1}{e n_eR_{xx}(0)}
\end{equation}
mit Kontaktabstand $l$ und Breite $b$ der Hallgeometrie.
\nocite{qhe}
\nocite{wiki-fg}
\nocite{wiki-he}
